\chapter{Marco teórico}  \label{chap:marcoteorico}
%--Imagen digital, texturas ,  matematica morfologica y su extension a color 

%-------------------------------------------

\glsaddall
 
En este capítulo se presentan el concepto de imagen digital, espacios de color, varios conceptos de textura y la descripción del problema de extracción de características y clasificación. También se exponen los fundamentos de la Morfología Matemática en escala de grises y su extensión a color.\\

\section{Imágenes a color}
La textura, el color y la forma son los principales atributos de los objetos.\\
Una imagen digital consistente en una colección de píxeles, puede ser formalmente definida como 
 $f: E  \rightarrow  T $, donde E es un subconjunto discreto de una grilla rectangular $\mathbb{N}^2$ para imágenes 2D y $T$ es el rango de valores permitidos, para las imágenes binarias $T=\{0,1\}$ y en las imágenes en escala de grises usualmente $[0,255]$ como un subconjunto de $\mathbb{Z}$ sin embargo puede ser definido en $\mathbb{R}$.\\
En el caso de las imágenes a color o multiespectrales, $T$ está definido en $\mathbb{Z}^c$ o en $\mathbb{R}^c$ donde $c>1$ es el número de canales en las imágenes a color \cite{burger2009digital}, denotado por $\vec{f}$.\\
%--espacios de color 
Los colores se representan por medio de un espacio de color \cite{burger2009digital}. El Espacio de color RGB es un espacio de color aditivo de tres canales o componentes (Red, Blue, Green) en el que  todos los colores son obtenidos adicionando colores primarios (Figura \ref{fig:imagencolorRGB}). El espacio RGB puede ser visto como una unidad tridimensinal cúbica en el que los tres colores primarios son los ejes principales los valores RGB son positivos y caen en el rango $[0, 2^{k}-1 ]$ donde $k$ es el número de bits utilizados para representar el valor de cada canal \cite{burger2009digital}.\\
%Cada color posible en RGB es un punto en el interior del cubo $C_i= (R_i, G_i , B_i )$
Los espacios de color HSV, HSB, HLS, HSI, IHLS son espacios de color polares que derivan de transformaciones no lineales esencialmente similares del cubo de color RGB.
Las siglas corresponden a H(Hue/ Tonalidad), S(Saturation/ Saturación), I(Intensity/ Intensidad), L(luminancia). La
idea principal en cada una es desacoplar la información cromática de la información de luminancia. Entonces los canales  usualmente llamados tono y saturación quedan íntimamente relacionados con la forma en que los seres humanos perciben el color.\\
La utilización del color mejora la clasificación de texturas con respecto al uso de solamente la luminancia, el uso del color provee más información discriminatoria \cite{aptulefe2011,angulo2002morphological}.\\
En este trabajo se utiliza el espacio de color RGB, la aplicación de filtros morfológicos en otros espacios de color agrega algunas dificultades, principalmente cuando el dominio de los valores de ciertos canales no es el mismo \cite{angulo2002morphological}.\\  

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{img/ImagenRGB.png}
\caption{Representación de una imagen a color en el espacio RGB}
\label{fig:imagencolorRGB}
\end{figure}

\subsubsection{Histograma de un canal} 
El histograma del canal de una imagen provee información de la distribución de frecuencia de intensidad en un canal. El histograma de un canal con $2^k$ niveles de intensidad es una función discreta $h_{f_j}^D$ está definida como:  
\begin{equation} \label{eq:histograma}
h_{f_j}^D(i) = l_i
\end{equation}
Donde ${i}$ representa el $i-esimo$ nivel de intensidad del componente $f_j$ y $l_i$ es el número de píxeles en la imagen cuyo nivel de intensidad es igual a $i$ en el dominio $D$ (subconjunto de píxeles $p$ dentro de la imagen). 

\section{Textura}
La textura es fácilmente percibida por los humanos y es considerada como una rica fuente de información visual\cite{materka1998}.
Sin embargo no existe una definición precisa de textura y se han propuesto varios conceptos:  
\begin{list}{-}{}
\item Son estructuras básicas espacialmente adyacentes, con dirección y ubicación gobernadas por ciertas reglas de   generación\cite{aptulefe2011}.
\item Es un complejo patrón visual compuesto por entidades o subpatrones que tienen brillo, color, dirección, tamaño característicos\cite{materka1998}. 
\end{list}
Los conceptos se centran en elementos que se repiten en una imagen, por ejemplo en las imágenes de algas, fibras musculares, fibra de vidrio. Sin embargo en muchas texturas como en imágenes de rayos-x, mamografías no es posible indentificar algún elemento primitivo \cite{horgan1998mathematical}. Se han propuesto varias taxomonomías de texturas para complementar estos conceptos.\\

La taxonomía propuesta por Rao \cite{rao2012taxonomy} es ampliamente utilizada, en él se clasifican cualitativamente las texturas según sus propiedades estructurales y distribución espacial. Los tipos de textura se citan a continuación (Figura  \ref{fig:raotextures}) : 
\begin{itemize}
\item Fuertemente ordenado: texturas con localización repetitiva de algunos elementos primitivos que siguen un conjunto de reglas.
\item Débilmente ordenado: texturas que poseen una orientación local dominante, sin embargo puede variar a nivel global.
\item Desordenado: texturas carentes de cualquier repetitividad y orientación, generalmente se describen por su rugosidad.
\item Composicional: texturas que no pertenecen a las categorías anteriores y poseen una combinación de esas características.
\end{itemize}
Adicionalmente Rao \cite{raoperception1993,rao2012taxonomy} realizó experimentos de la percepción humana en las texturas y los resultados obtenidos determinaron que las características perceptuales más importantes son la \textit{regularidad}, la \textit{direccionalidad} y la \textit{complejidad}. La regularidad es la uniformidad de los elementos presentes en la textura, la direccionalidad es la existencia de una dirección dominante reconocible y la complejidad de una textura se refiere a la dificultad para describir las propiedades percibidas \cite{raoperception1993}. 


\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.30\textwidth}
    \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip1.png}
        \caption{000112}
        \label{fig:d20}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.30\textwidth}
    \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip2.png}
        \caption{000450}
        \label{fig:d15}
    \end{subfigure}   
    \\
    \begin{subfigure}[b]{0.30\textwidth}
    \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip3.png}
        \caption{000692}
        \label{fig:d61}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.30\textwidth}
    \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip4.png}
        \caption{001352}
     \label{fig:d92}
        
    \end{subfigure}
    
    \caption{Ejemplos de tipos de textura según Rao: (a) fuertemente ordenado, (b) débilmente ordenado, (c) desordenado, (d) composicional. Muestras de la base de datos Outex13 \cite{ojala2002outex}. }\label{fig:raotextures}
\end{figure}

%------------------------------
\subsection{Caracterización y clasificación de texturas}
La extracción de características y clasificación es uno de los principales tópicos en el análisis de textura \cite{materka1998}.  El problema consiste en calcular características de una imagen digital que permitan describir numéricamente sus propiedades de textura por medio de un descriptor y asignarle una clase de textura de acuerdo criterios de similaridad \cite{aptulefe2011}. En  \cite{ivanovicicolor} se describe como el  proceso de agrupar las muestras de prueba de textura en clases, donde cada clase resultante contiene muestras similares de acuerdo con algún criterio de similitud  (Figura \ref{fig:extraccionyclasif}).\\

Un descriptor es un vector de características. Estas características son atributos extraídos de la imagen que permiten determinar la semejanza con otras imágenes. Una definición formal de un descriptor propuesta en \cite{angulo2002morphological}:
\begin{equation}
f: \mathbf{f} \rightarrow \mathbf{v}=[x_1, x_2 ..x_d ] 
\end{equation}
 
Siendo $\mathbf{f}$ una imagen y $\mathbf{v}$ un vector de caraterísticas d-dimensional de atributos de $\mathbf{f}$ donde $f$ representa el mapeo del espacio de la imagen a un vector de características, $d$ es el número de caraterísticas. Un esquema eficiente de comparación depende de la estructura (escalares, histogramas, grafos)  y la información discriminatoria contenida en las características extraídas.
  
Una gran variedad de técnicas para el análisis de textura se han desarrollado (matrices de co-ocurrencia, patrón local binario,  filtros de Laws, modelos de markov, filtros de Gabor, momentos invariantes, entre otros)  \cite{zhang2002brief,ivanovicicolor,materka1998}. Las técnicas se pueden clasificar de acuerdo al método utilizado para obtener el descriptor. Los métodos se clasifican en los enfoques: estructural, estadístico, basado en modelos, basado en métodos de trasformación \cite{zhang2002brief,ivanovicicolor}. \\
La morfología matemática pertenece al enfoque estructural ya que trata de describir las reglas que rigen la disposición espacial de los elementos presentes en la textura \cite{zhang2002brief,aptulefe2011}.\\ 
La manera en que la información de color y textura es incorporada al descriptor es estudiada en \cite{palm2004color,van2005parallel}. En este trabajo las herramientas morfológicas utilizan el enfoque integrativo donde la información de color y textura son procesadas conjuntamente, es decir no se procesa el color de manera independiente.    

Los descriptores de textura morfológicos tienen la capacidad de describir efectivamente la regularidad y la direccionalidad  (texturas ordenadas y débilmente ordenadas), por medio de la granulometría y la covarianza morfológica respectivamente \cite{hanbury2005illumination}. La granulometría es capaz de extraer características de texturas de tipo desordenado o composicional \cite{batman1997size}.
Los descriptores morfológicos están basados en las series morfológicas \cite{lefevre2009beyond}.\\

El siguiente paso a la extracción de características es la clasificación. Este proceso es llevado a cabo por un algoritmo llamado clasificador. El clasificador procesa las características y asocia la imagen a una clase de textura  \cite{tang1998automatic}. Un clasificador es supervisado si utiliza un conjunto de entrenamiento, el conjunto consiste en ejemplos de cada clase de textura proveídas de antemano. Un clasificador es no supervisado cuando no existe datos a priori de las clases de texturas, se determinan las clases con una técnica de agrupamiento \cite{kotsiantis2007supervised}.\\
En la Figura \ref{fig:extraccionyclasif} se puede observar el esquema general de extracción de características y clasificación. Dadas dos clases de textura: madera y granito e imágenes de muestras de textura. Las texturas son procesadas con algún método que permite extraer sus características. Los vectores de características extraídas son los descriptores. Finalmente con algún clasificador se determina la similaridad entre los descriptores y a que clase (madera o granito) corresponde cada muestra. 

% --- grafico general del mapeo
\begin{figure}
    \centering
        \includegraphics[scale=0.9]{./img/diag_caracterizacionclasiff.pdf}
        \caption{Diagrama general del problema de extracción de características y clasificación }
        \label{fig:extraccionyclasif}
  \end{figure}
  
\section{Morfología Matemática en escala de grises y color }
A continuación se presentan las definiciones de los principales operadores de la morfología matemática en escala de grises y su extensión a color. Los operadores dan soporte a los filtros morfológicos requeridos por las Series Morfológicas.  

La Morfología Matemática es una rama del análisis de imágenes basado en principios algebráicos, teoría de conjuntos y principios geométricos. Inicialmente desarrollado por Georges Matheron y Jean Serra \cite{matheron2002birth,matheron1975random}.\\
La Morfológica Matemática permite aplicar filtros no lineales por medio de un patrón llamado elemento estructurante para preservar o remover características de interés.\\ 
Las principales operaciones morfológicas son la erosión y la dilatación. La erosión está definida como el filtro mínimo bajo el elemento estructurante $b$ :
\begin{equation} \label{eq:erosionf}
\varepsilon_b (f) =  \underset{q \in b }{\mathrm{min}} f(p+q),  \; p \in E 
\end{equation}

Donde $p = (x, y)$ para las imágenes en 2D y  $p = (x, y, z)$ para las imágenes en 3D y $q$ denota las coordenadas del elemento estructurante plano $b$ definido en el mismo espacio como $p$.

La dilatación está definida como filtro máximo bajo el elemento estructurante $b$:
\begin{equation} \label{eq:dilatacionf}
\delta_b (f) =  \underset{q  \in  b  }{\mathrm{max}} f(p-q),  \; p \in E 
\end{equation}
%Donde $\mathrm{Ref}( b ) = \{ -q | \, q \in b \}$ es el elemento estructurante reflejado

Donde $ -q $ indica la reflexión del elemento estructurante. La reflexión se define como $\breve{ b }   = \{ -q | \, q \in b \}$.   

La apertura está definida como la erosión seguida de la dilatación:
\begin{equation} \label{eq:aperturaf}
 \gamma_b(f) = \delta_{\breve{ b }} (\varepsilon_b(f)) 
\end{equation}
	
El Cierre está definido como la dilatación seguida de la erosión :
\begin{equation}\label{eq:cierref}
 \varphi_b(f) = \varepsilon_{\breve{ b }}(\delta_b (f)) 
\end{equation}

En las imágenes en escala de grises, la relación de orden es trivial y está dada por el orden natural entre los escalares que representan la intensidad de los píxeles.

En las imágenes a color cada pixel está representado por un vector, donde cada componente corresponde a un valor de canal. No existe un orden natural entre los vectores. La extensión de la matemática morfológica a las imágenes a color que son datos multivalorados es un problema abierto \cite{aptoula2007comparative}.
%\subsubsection{Morfología Matemática en imágenes a color }
%\label{sec:imagenescolor}

Dada una imagen multivalorada los dos principales tipos de procesamiento morfológico son \cite{aptoula2007comparative}:
\begin{itemize}
\item Procesamiento Marginal: También llamado procesamiento por canal, donde cada canal se procesa de manera independiente y la correlación intercanal es totalmente ignorada. El tipo marginal permite la utilización directa de las herramientas de morfológicas existentes para escala de grises.
\item Procesamiento Vectorial: Los canales se procesan de manera conjunta, los píxeles considerados como vectores son tratados como una unidad de procesamiento. La adaptación de los algoritmos existentes requiere un esquema de ordenamiento vectorial.  
\end{itemize}

\subsection{Ordenamiento Vectorial}
 \label{ssec:ordenamientovectorial}
La Morfología Matemática extendida a color requiere establecer una relación de orden entre los colores representados por vectores. A continuación se presentan definiciones relacionadas al ordenamiento.\\  
De forma general, una relación binaria $\mathcal{R}$ en un conjunto $\mathcal{S}$ es :
\begin{itemize}
\item Reflexivo si $ \vec{a} \, \mathcal{R} \, \vec{a} , \: \forall \vec{a} \in \mathcal{S} $
\item Anti-Simétrico si $ \vec{a} \, \mathcal{R} \, \vec{b} $ y $ \vec{b} \, \mathcal{R} \, \vec{a}  \Rightarrow  \vec{a} = \vec{b}, \: \forall \vec{a},\vec{b}	 \in \mathcal{S} $  
\item Transitivo $ \vec{a} \, \mathcal{R} \, \vec{b} $ y $ \vec{b} \, \mathcal{R} \, \vec{c}  \Rightarrow   \vec{a} \, \mathcal{R} \, \vec{c}, \: \forall \vec{a},\vec{b},\vec{c} \in \mathcal{S} $ 
%\item Total si $ x \, \mathcal{R} \, y $ o  $y \, \mathcal{R} \, x \quad \forall x,y \in \mathcal{S} $  
\item Total si $ \vec{a} \, \mathcal{R} \, \vec{b} $ o  $\vec{b} \, \mathcal{R} \, \vec{a} , \: \forall \vec{a},\vec{b} \in \mathcal{S} $  

\end{itemize}
 
La relación binaria $\mathcal{R}$ requerida por los filtros morfológicos es una relación de orden $ \leq $ (menor o igual).\\ 
Si $ \leq $ es reflexiva y transitiva es llamada \emph{pre-orden}.\\ 
Si además es antisimétrica se convierte en un \emph{ordenamiento}.\\
Si adicionalmente cumple la restricción de totalidad para $ \leq $ es denotado como \emph{orden total} sino \emph{orden parcial}.\\
%\cite{chanussot1998approches}
De acuerdo con el art\'iculo \cite{barnett1976ordering} las t\'ecnicas de ordenamiento vectorial se pueden clasificar en los siguientes grupos:
\begin{itemize}
\item Ordenamiento marginal (Ordenamiento M): El ordenamiento marginal compara cada componente del color de manera independiente.
\item Ordenamiento condicional (Ordenamiento C): Los vectores son ordenados por medio de algún componente marginal, seleccionado secuencialmente de acuerdo a diferentes condiciones. El orden lexicogr\'afico es un ejemplo bastante conocido de Ordenamiento C que emplea todos los componentes disponibles de los vectores dados.
\item Ordenamiento Parcial (Ordenamiento P): Este ordenamiento est\'a basado en la partici\'on de los vectores en grupos de equivalencia, tal que entre los grupos existe un orden. En este caso, ``parcial'' es un abuso de terminolog\'ia, ya que hay ordenamientos totales que pertenecen a esta clase en particular. 
\item Ordenamiento Reducido (Ordenamiento R): Los vectores se reducen primeramente a valores escalares y luego clasificados de acuerdo a su orden escalar natural. Por ejemplo, un ordenamiento R en $\mathbb{Z}^n$ podr\'ia consistir en definir primero una transformaci\'on $T:\mathbb{Z}^n\rightarrow \mathbb{R}$ y luego ordenar los colores con respecto al orden escalar de su proyecci\'on en $\mathbb{Z}^n$ por $T$.
\end{itemize}

\begin{equation} 
\forall v , v' \in \mathbb{R}^{n} \: v \leq v' \Leftrightarrow T(v) \leq T(v')   
\end{equation}


Los principales métodos de ordenamiento vectorial son tratados brevemente a continuación \cite{aptoula2007comparative,aptulefe2011} : 
\begin{itemize}
 \item Orden Canónico: pre-orden consistente en que cada componente de un vector debe preceder a los componentes del otro vector, no todos los vectores son comparables en este esquema de ordenamiento \cite{goutsias1995morphological}. Por ejemplo dados los vectores $\vec{a}=(2,5,9)$, $\vec{b}=(1,3,8)$ y $\vec{c}=(1,6,4)$, son comparables $\vec{a}$ y $\vec{b}$ por tanto $\vec{a} > \vec{b}$. Sin embargo $\vec{c}$ no es comparable con los otros vectores debido a que sus componentes no permiten alguna  precedencia completa con respecto los componentes de $\vec{a}$ y $\vec{b}$
 
 \item Orden lexicográfico: orden total que consiste en establecer una prioridad de comparación entre los componentes correspondientes entre los vectores. Si el valor es el mismo en ambos vectores entonces el siguiente componente es comparado \cite{hardie1991ranking}. Por ejemplo dados los vectores $\vec{a}=(1,5,2)$, $\vec{b}=(4,2,9)$ y la prioridad de componentes dada por el primer, segundo y tercer componente; entonces  $\vec{a}_{1} < \vec{b}_{1} $ por tanto $\vec{a} < \vec{b}$. Si la prioridad fuera segundo, primer y tercer componente; entonces $\vec{a}_{2} > \vec{b}_{2} $ por tanto $\vec{a} > \vec{b}$. Se han desarrollado variaciones que disminuyen el efecto de la cascada lexicográfica como $\alpha$-lexicográfico.
 
\item Orden por distancia: pre-orden de tipo reducción consistente en el cálculo de una distancia con respecto a un punto de referencia, usualmente el origen \cite{sartor2001morphological}, en ese caso es equivalente a la norma del vector $\left\Vert v  \right\Vert$. Por ejemplo dados los vectores  $\vec{a}=(1,5,2)$, $\vec{b}=(4,2,9)$, $\vec{c}=(2,5,1)$ y la función de transformación $T$, los resultados de las transformaciones son: $T(\vec{a})=\left\Vert \vec{a} \right\Vert=30$,  $T(\vec{b})=\left\Vert \vec{b} \right\Vert=101$, $T(\vec{c})=\left\Vert \vec{c} \right\Vert=30$ por tanto $\vec{b} > \vec{a}$ ,  $\vec{b}>\vec{c}$. Sin embargo el orden entre $\vec{a}$ y $\vec{c}$ no se puede determinar porque $T$ no es una función inyectiva, es decir que el resultado de la transformación $T$ para ambos vectores tiene el mismo valor. 

\item Entrelazado de Bits: orden total de tipo reducción que utiliza la representación binaria de cada componente de acuerdo a su posición en el vector, incurre en una priorización pero evita la subutilización de componentes de menor prioridad como ocurre en el orden lexicográfico \cite{chanussot1997bit}. Por ejemplo dados los vectores $\vec{a}=(1,5,2)$, $\vec{b}=(4,2,9)$, $\vec{c}=(1,6,1)$ , la función de transformación $T$ considerando 4 bits para cada componente, los resultados de las transformaciones son: $T(\vec{a}) = \overbrace{0001}^{1} \overbrace{0101}^{5} \overbrace{0010}^{2} $ ,  $T(\vec{b}) =\overbrace{0100}^{4} \overbrace{0010}^{2} \overbrace{1001}^{9} $, $T(\vec{c})= \overbrace{0001}^{1} \overbrace{0110}^{6} \overbrace{0001}^{1} $ entonces  $\vec{b} > \vec{c} > \vec{a}$
 
 %- - - - - - -- - -  - --  metodo del profesor ------------------------------
 \item Transformación basada en estadísticas de histograma : 
orden total propuesto en \cite{jvazquez2014} en el espacio de color RGB. Para evitar la priorización excesiva del primer componente, se ubica un nuevo valor en la primera posici\'on de la cascada lexicogr\'afica. Este valor es el resultado de una transformaci\'on obtenida a partir de m\'etricas asociadas a cada componente (R,G,B).
Los colores RGB son reducidos a un valor escalar. Para tal efecto, se define primero una función de reducción y luego se ordena los colores con respecto al orden escalar de su proyecci\'on en $\mathbb{Z}^3$ por $T$.
La reducci\'on de un color $\vec{a}=(a_1,a_2,a_3)$ se consigue por medio del producto interno del color $\vec{a}$ con un vector de pesos $\vec{w}=(w_1,w_2,w_3) $, es decir:

\begin{equation} \label{eq:metodoprofe}
T(\vec{a})= \sum_{l=1}^3(w_l \times a_l)
\end{equation}  
Dos colores, $\vec{a}=(a_1,a_2,a_3)$, $\vec{b}=(b_1,b_2,b_3)$, con $\vec{a} \neq \vec{b}$, pueden tener la misma transformaci\'on, es decir $T(\vec{a}) = T(\vec{b})$.  Por lo tanto, la transformaci\'on se utiliza como primer componente del orden lexicogr\'afico:

\begin{equation}
\label{eq:metodoprofefinal} 
 \vec{a} \leq \vec{b} \Leftrightarrow [T(\vec{a}),a_1,a_2,a_3] \leq_L [T(\vec{b}),b_1,b_2,b_3]
\end{equation}	

Los valores del vector $w$ son obtenidos de aplicar una funci\'on $g \in \mathbb{R}$ sobre el histograma $h$ de cada componente en un dominio $D$, es decir $w_1 = g(h_{f_1}^D)$, $w_2 = g(h_{f_2}^D)$, $w_3 = g(h_{f_3}^D)$.\\
El dominio $D$ es un subconjunto de píxeles $(x,y)$ dentro la imagen o toda la imagen. 

La funci\'on $g$ puede ser obtenida a tr\'aves de aplicarle cualquier m\'etrica (por ejemplo estad\'istica) al histograma, de manera de darle mayor peso a aquel componente cuya m\'etrica tenga mayor valor en un dominio $D$ espec\'ifico (puede ser toda la imagen o parte de la misma). 
 

\end{itemize} 


%--------------------------------
%\paragraph{ Filtros Morfológicos Vectoriales :}

Una vez definido un esquema de ordenamiento vectorial que permita comparar colores en una imagen a color $\vec{f}$, es posible definir las versiones vectoriales de la erosión (ecuación \ref{eq:erosionf}) y la dilatación (ecuación \ref{eq:dilatacionf}). La erosión vectorial es denotada por $\varepsilon_b^{v} $ y la dilatación vectorial es denotada por $\delta_b^{v}$.  
A partir de estos operadores es posible escribir todas las versiones vectoriales para las operaciones morfológicas.\\
 %(\vec{f})(p)
%\begin{equation} 
%\varepsilon_b^{v}(\mathbf{f})(p)=  \underset{q \in b}{\mathrm{inf}^{v}} \mathbf{f}(p+q), \: p \in E
%\end{equation}
%%dilatacion 
%\begin{equation}
%\delta_b^{v}(\mathbf{f})(p)= \underset{q \in b}{\mathrm{sup}^{v}} \mathbf{f}(p-q) , \: p \in E 
%\end{equation}


\section{Resumen}
%-- entrada o presentacion para la proxima seccion 
En este capítulo fueron presentados el concepto de imagen digital, la representación de la imagen digital en el espacio de color RGB, los principales conceptos de textura relacionados con la existencia de un patrón perceptible en la imagen.\\ 
Fue explicado el proceso de extracción de características de las muestras de textura. Los resultados de este proceso son los  descriptores para cada muestra, estos descriptores son utilizados como datos de entrada para el siguiente proceso que es la clasificación, en el que se determina a que clase de textura corresponde cada muestra.\\ 
Se presentaron los principales filtros de la morfología matemática consistentes en la erosión y la dilatación basados en el cálculo del mínimo y el máximo respectivamente. Así como el problema de determinar el orden entre los colores representados por vectores y las estrategias más utilizadas para establecer el orden.
\\
\\
\\ 
La definición de los principales operadores de la morfología matemática y el tipo de procesamiento ya sea marginal o vectorial, provee el soporte necesario para las Series Morfológicas. En el siguiente capítulo se exponen los principales conceptos de las Series Morfológicas. 
